Kohtukorrapärast oliwad kokku tulnud: kohtuwanem Hans Kalberg, kõrwasmehed Hans Siir ja Juhan Mathiasman ja sai alalmal seatud wiisil kohut peetud.
Anialt Mai Kuuskman, Niidipõllu Jüri lesk, kaebas kohtus nõnda: Minu õde Liisu, kes Sõitmäe külas Puugi Jaani Walkil naiseks oli ja talwel 1889 ära suri jättis riidid järele, mis praegu Puugil lahtiseisawad ja on jo matukse ajast saadik mõned tükid kaduma saand. Mul ei oleks sellega muidu asja olewad, aga minu õest jäi 10 aastane tütar järele, mis nende abielu esimeste nädalate sees sündis, aga mitte abielulaps ei ole, se saab nüüd oma wõeraist wanematest wäga halwaste kaswatatud ja iga kord kui senna lähän, kaebab laps waljusti oma kibeda elu pärast. Et se laps ju kaua sügelises olnud ja teda tema wõerad wanemad puhtaks ei arsti, seepärast wiisn ma teda sealt oma juure ja on praegu seal arsti mise al, palun, et kohus lubaks teda minu ehk ta oma päris isa juure, kus ta kaswatuse eest paremat hoolt saaks kantud.
Jüri Kuuskmann, Anialt, tunnistas kohtu ees ennast selle lapse päris isaks; ta olla selle tüdrukuga kokku eland kui ta Jaani Walkiga laulatud sai, lubas nimetud lapse heameelega oma juures üleskasvatada, kui kohus seda temale lubab.
Jaan Walk astus kohtu ette ja kaebas: Mai Kuuskmann on tema juurest salaja tütarlapse ärawarastanud, tema ei tahagi teda enam oma juure tagasi wõtta, maksku Mai temale kaswatuse eest 300 rubla; pärast aga oli nõuu teda jälle tagasi wõtta, kui teda tagasi toodaks.
Tallitaja Hans Rohberg ütles Mai Kuuskmanniga ühes tema õe Liisu riided Puugil järel waadand ja leidnud järgmised:16			seelikud		10			küünart poolwillast kangast		21			" linast kangast		4			suurt rätikud		2			Kaasimiiri rätikud		3			siidirätikud		4			küünart poolwillast kangast		2			woodi lina		1			padja püür		4			padja riiet		2			tekki		6			kangi seepi		5			tt willast lõnga		1			riidega kasukas		2			topitud palitud		
Et ülemal nimetud kaebajad koguni siin kohtu ees leppimise kombel otsusele ei jõudnud ja et se asi iseenesest Maakogukonna seaduse §14 järel kõrgemat kohut nõuab, siis saadab kogukonna kohus protokolli Auustud Keiserliku Ülewaatja Roh...
Kohtu wanem: H Kalberg [allkiri]
Kõrwasmehed: Hans Siir +++
J. Mathiasmann +++
